---
output:
  word_document: default
  html_document: default
nocite: |
  @R4features,
  @Whatisth3:online,
  @Занимате99:online
---

# Синтаксис языка {-#syntax}

## Операторы {-#syntax-operators}

### Присваивание (\<-, \<\<-, =) {-#syntax-assignment}

Основной оператор присваивания в R --- это оператор `<-`. Например, `x <- 5`. Если до этого объект не был создан, то таким образом мы создадим объект `x`, в котором содержится значение `5`. Если до этого объект существовал, то ему будет присвоено новое значение (перезаписано). С формальной точки зрения, оператор `<-` связывает значение и символьную запись (название), с помощью которой можно обращаться к значению.

Оператор `<-` служит, наверное, одним из самых надёжных визуальных маркеров, позволяющих отличить код на R от кода на других языках. Такая форма оператора присваивания обусловлена историческим контекстом: в период разработки и использования в Bell Labs языка S (предшественника R) код писали на клавиатурах, на которых была одна клавиша для печати знака `<-`.

Несмотря на визуальную понятность оператора, он нередко подвергается критике, в частности, за то, что даёт возможность ошибиться. Так, неправильно поставленный пробел меняет присвоение на сравнение: выражения `x <- 5` и `x < -5` различаются одним неправильно поставленным пробелом, однако содержательно они совершенно разные.

Оператор `=` аналогичен оператору `<-` и может быть использован для левостороннего присваивания. Одновременно оператор `=` используется при указании значений аргументов функций. Большинство руководств по стилю рекомендуют именно такое использование операторов `<-` и `=`: первый для присваивания, а второй --- при использовании функций.

Оператор `<<-` также является оператором левостороннего присваивания, как и `<-`, однако используется редко и в основном в функциях. Основное отличие: с помощью оператора `<<-` значения присваиваются в родительском окружении. Это используется, чтобы созданный во время выполнения функции промежуточный объект вывести за пределы области видимости функции и сохранить в родительском окружении. Родительским окружением может быть как глобальное окружение (чаще всего), так и какое-либо иное окружение, в котором вызывается функция (подробнее см. [*Выполнение выражений*](#eval)):


```r
f1 <- function(x) {
  tmp1 <<- paste('the result of <<- operator in f1()')
  tmp2 <- x * 2
  return(tmp2)
}

print(f1(2))
```

```
## [1] 4
```

```r
print(tmp1)
```

```
## [1] "the result of <<- operator in f1()"
```

Вместо оператора `<<-` для изменения значений объектов в различных окружениях рекомендуется использовать функцию `assign()`. В этой функции с помощью аргумента `envir` можно указать, в каком окружении происходит присвоение. Окружением может быть как пользовательское окружение, так и родительское (`parent.env()`)/глобальное (`.GlobalEnv`):


```r
f2 <- function(x) {
  assign(x = 'tmp1', value = paste('the result of assign() in f2()'), envir = .GlobalEnv)
  tmp2 <- x * 2
  return(tmp2)
}

print(f2(2))
```

```
## [1] 4
```

```r
print(tmp1)
```

```
## [1] "the result of assign() in f2()"
```

Несмотря на то, что операторы присваивания позволяют множественное присваивание, а операторы `->` и `->>` --- ещё и правостороннее присваивание, выражения вида `x = y = z = 5` или `5 <- x -> y` лучше не использовать, так как они уменьшают читабельность и прозрачность кода.

В редких случаях в левой части выражения присвоения при левостороннем присваивании может стоять не имя объекта, а вызов функции. Как правило, это касается функций, несущих определённую информацию об объекте. Наиболее часто встречающийся пример --- создание или присвоение названий колонок в таблице:


```r
# создаём и выводим на печать таблицу с колонками var1, var2
new_df <- data.frame(var1 = 1:3, var2 = letters[1:3])
print(new_df)
```

```
##   var1 var2
## 1    1    a
## 2    2    b
## 3    3    c
```

```r
# меняем названия колонок на col1, col2 и выводим таблицу
names(new_df) <- c('col1', 'col2')
print(new_df)
```

```
##   col1 col2
## 1    1    a
## 2    2    b
## 3    3    c
```

В настоящее время методы и выражения вида `names<-` характерны скорее для достаточно старого кода, написанного на базовом R.

### Арифметические действия {-#syntax-math}

Арифметические операторы аналогичны обычным математическим операторам:

-   `+`, `-` --- бинарные и унарные сложение и вычитание;
-   `*`, `/` --- умножение и деление;
-   `^` или `**` --- возведение в степень;
-   `%/%` --- деление нацело;
-   `%%` --- остаток при делении нацело.

### Сравнение и логические операторы {-#syntax-logic}

Операторы сравнения или логические операторы обычно используются при необходимости указать какие-то условия для выбора элементов вектора или таблицы, а также в конструкциях `if/else` (см. [*Условные операторы*](#eval-conditions)).

Операторы сравнения:

-   `<`, `<=` --- меньше, меньше или равно;
-   `>`, `>=` --- больше, больше или равно;
-   `==`, `!=` --- равно и не равно.

Логические операторы:

-   `!` --- отрицание, например, `!is.na(x)`;
-   `&`, `&&` --- `И`, `бинарное И` (оператор `&` поэлементно объединяет элементы двух множеств, оператор `&&` объединяет только первые слева элементы каждого множества), например, объединяем результаты двух логических проверок:


```r
# объединяются попарно TRUE TRUE и FALSE FALSE
c(3, 5) < 6 & c(7, 3) < 6
```

```
## [1] FALSE  TRUE
```

```r
# объединяются только первые элементы множеств — TRUE и FALSE
c(3, 5) < 6 && c(7, 3, 6) < 6
```

```
## [1] FALSE
```

-   `|`, `||` --- `ИЛИ`, `бинарное ИЛИ` (аналогично операторам `&` и `&&`, обычно бинарные `И`/`ИЛИ` используются разработчиками при написании функций, чтобы исключить возможность неоднозначности операции).

### Доступ к данным {-#syntax-data-extraction}

Как правило, объекты в R --- это таблицы, списки или сложные объекты с большим количеством вложенных элементов. Для того чтобы извлечь какой-то элемент или переписать его значение, используются операторы доступа. Здесь мы просто перечислим и дадим общее представление об этих операторах, подробнее операторы доступа к данным, особенно операторы `[` и `[[`, будут рассмотрены в разделе про [*манипуляции с данными*](#manipulations).

#### \$ и \@ {-#syntax-symbols}

Оператор `$` используется для обращения к именованному элементу списка, колонке датафрейма и прочим элементам структуры объектов. Вызов выглядит следующим образом: `<object_name>$<element_name>`. В выражении можно использовать несколько операторов, особенно часто это необходимо при работе со сложными вложенными списками и объектами S3- или R6-классов. Оператор `$` обладает также полезной особенностью: название элемента можно вводить не полностью, но введённая часть должна однозначно определять требуемый элемент. Выведем первые шесть строк (функция `head()`) датафрейма `cars` и отдельно первые шесть значений колонки `speed` с полным и частичным указанием названия колонки:


```r
head(cars)
```

```
##   speed dist
## 1     4    2
## 2     4   10
## 3     7    4
## 4     7   22
## 5     8   16
## 6     9   10
```

```r
head(cars$speed)
```

```
## [1] 4 4 7 7 8 9
```

```r
head(cars$sp)
```

```
## [1] 4 4 7 7 8 9
```

Оператор `@` используется аналогично оператору `$` при работе с объектами S4-класса (доступ к слотам), однако требует полного названия требуемого элемента.

#### [ и [[ {-#syntax-indices}

Оператор `[` в определённой мере аналогичен оператору `$`, однако обладает более гибким функционалом. Так, с помощью оператора можно выделять элементы по их полному названию, по номеру или вектору номеров в списке элементов, по логическому условию:


```r
tmp <- c(2, 5, 6, 9)
tmp[c(1, 3)]
```

```
## [1] 2 6
```

Для некоторых объектов оператор `[` переопределён и имеет дополнительные аргументы.

Оператор `[[` похож на операторы `[` и `$`, однако на вход принимать может только одно значение --- номер позиции или название элемента (по умолчанию название должно быть полным):


```r
tmp <- c(v1 = 'alpha', v2 = 'beta') 
tmp['v1']
```

```
##      v1 
## "alpha"
```

```r
tmp[['v1']]
```

```
## [1] "alpha"
```

### Доступ к объекту в пространстве имён (::, :::) {-#syntax-object-call}

Операторы `::` и `:::` используются для доступа к объектам из какого-то определённого пространства имён (подробнее про пространства имён см. [*Окружения пакетов и пространство имён*](#eval-namespaces)). Так, `::` нередко используется для вызова функций любого установленного, но не подключённого пакета. Оператор `:::` обеспечивает доступ вообще к любым неэкспортированным объектам пакетов, не только к функциям.

Чаще всего потребность в этих операторах возникает тогда, когда какая-то функция из специального пакета используется однократно и подключать весь пакет нет необходимости. Например, установка пакета из github-репозитория с помощью пакета `remotes`: `remotes::install_github("ropensci/plotly")`. Также `::` или `:::` используются в ситуациях, когда в нескольких пакетах встречаются одинаковые названия функций или объектов. Например, `fromJSON()` встречается одновременно в пакетах `jsonlite`, `RJSONIO` и `rjson`.

В целом при использовании этих операторов надо отдавать себе отчёт, что они усложняют код для восприятия, при этом одновременно делают его более прозрачным, так как явно указано, какая функция и какого пакета используется.

### Иерархия операторов {-#syntax-hierarchy}

Операторы организованы в иерархию. Это позволяет сочетать их в разных выражениях. При этом некоторые результаты выполнения некоторых выражений могут быть весьма неожиданными, если забывать про иерархию. Так, результатом `3 ^ 1:3` будет 3, потому что оператор возведения в степень (`^`) выполняется первым и только потом применяется оператор последовательности (`:`).

Список операторов по убыванию приоритета выполнения:

| Оператор                         | Значение                                                  |
|:---------------------------------|:----------------------------------------------------------|
| `::`, `:::`                      | доступ к значениям в пространстве имён                    |
| `$`, `@`                         | доступ к элементу объекта/слоту по названию               |
| `[`, `[[`                        | доступ к элементу объекта/слоту по индексу                |
| `^`                              | возведение в степень                                      |
| `-`, `+`                         | унарные плюс и минус                                      |
| `:`                              | оператор последовательности (короткая запись для `seq()`) |
| `%any%`                          | специальные операторы (включая `%%` и `%/%`)              |
| `*`, `/`                         | умножение и деление                                       |
| `+`, `-`                         | сложение и вычитание                                      |
| `<`, `>`, `<=`, `>=`, `==`, `!=` | логическое сравнение                                      |
| `!`                              | логическое отрицание                                      |
| `&`, `&&`                        | логическое `И`                                            |
| `|`, `||`                        | логическое `ИЛИ`                                          |
| `~`                              | знак формулы                                              |
| `->`, `->>`                      | правое присваивание                                       |
| `<-`, `<<-`                      | левое присваивание                                        |
| `=`                              | левое присваивание                                        |
| `?`, `??`                        | справка                                                   |

## Конвейеры {-#syntax-pipes}

### %\>% {-#syntax-magrittr-pipe}

Оператор конвейера `%>%` не входит в базовые библиотеки R и принадлежит пакету `magrittr`, однако весьма распространён, в частности, широко используется в пакетах экосистемы `tidyverse`. Оператор `%>%` используется для того, чтобы связать в последовательность несколько операций, когда в последующее выражение передаётся результат предыдущего. В результате сокращается количество кода и/или повышается читабельность. Например, три идентичных вычисления, первое использует оператор конвейера, второе --- вложенные выражения, а третье просто каждую операцию производит в отдельном выражении:


```r
library(magrittr)

x <- 12 ^ 2 %>% sqrt %>% -2

x <- sqrt(12^2) - 2

x <- 12
x <- x ^ 2
x <- sqrt(x)
x <- x - 2
```

Так как все операторы по сути являются функциями, то и оператор конвейера точно такая же самостоятельная функция. Как следствие, использование конвейеров влечёт за собой дополнительные расходы ресурсов, пусть и незначительные, что может быть нежелательно при программировании процессов, требующих высокой производительности.

### \|\> {-#syntax-base-pipe}

Оператор конвейера `|>` совсем недавно вошел в base R. Написание взято от классического символа конвейера, используемого в bash/awk и подобных языках. Также `|>` используется в некоторых других высокоуровневых языках, например, в `F#`. Операторы `%>%` и `|>` одинаковы по смыслу, но всё же неравнозначны. Собственно, поэтому команда R Core и не стала использовать `%>%` для своего конвейера.

Основное различие заключается в том, что они выполняются в разное время: `%>%` применяется при выполнении выражений, в рантайме; оператор `|>` обрабатывается интерпретатором на этапе чтения кода, и только потом происходит выполнение конвейера выражений. Такая организация делает применение `|>` надёжным и не вносящим дополнительных расходов.

Абстрактное синтаксическое дерево (подробнее см. [*здесь*](#eval-ast)) хорошо иллюстрирует логику выполнения выражения с вложенными функциями и в виде конвейера:


```r
lobstr::ast(g(f(x)))
```

```
## █─g 
## └─█─f 
##   └─x
```

```r
lobstr::ast(x |> f() |> g())
```

```
## █─g 
## └─█─f 
##   └─x
```



## Вызов функций {-#syntax-functions}

### Классический вызов {-#syntax-function-call}

Функции составляют основу языка R --- все операции совершаются с использованием функций, будь то действие с объектом, вывод графика или печать значения объекта.

Вызов функции выглядит следующим образом: `function_name(arglist)`. Например:


```r
mean(x = 1:10)
```

```
## [1] 5.5
```

В приведённом примере `mean` --- это название функции, а `x` --- название аргумента функции. Функция в примере вычисляет среднее значение по вектору значений аргумента `x`.

Полный список аргументов функции можно посмотреть в справке по функции. Список аргументов функции импорта csv-файлов выглядит следующим образом (можно посмотреть в справке или воспользоваться функцией `args()`):


```r
args(read.csv)
```

```
## function (file, header = TRUE, sep = ",", quote = "\"", dec = ".", 
##     fill = TRUE, comment.char = "", ...) 
## NULL
```

При вызове функции аргументы можно задать разными способами. Первый способ --- по названию, то есть надо однозначно указывать название аргумента и его значение: `read.csv(file = 'myfile.csv')`. Второй способ --- позиционный, когда значения аргументов перечислены в функции в том же порядке, как они объявлены в документации: `read.csv( 'myfile.csv', FALSE, ';')`.

В приведённом примере документации функции `read.csv()` у ряда аргументов уже заданы значения, например, `header = TRUE`. Эти значения называются значения аргументов по умолчанию, и если при вызове функции для этих аргументов не указаны другие значения, то используются именно заданные по умолчанию. Это позволяет корректно выполнять выражение `read.csv(file = 'myfile.csv')` (или `read.csv('myfile.csv')`), несмотря на то, что значение задано только для одного аргумента, `file`.

В самом конце списка аргументов функции `read.csv()` используется ключевое слово `...` (dot-dot-dot, три точки, эллипсис). Эта конструкция позволяет создавать функции с произвольным количеством аргументов или же использовать дополнительные аргументы в уже написанной функции. В примере ниже функция возвращает значение первого из указанных дополнительно аргументов:


```r
f1 <- function(x, ...) {
  x <- x^2
  return(..1)
}
f1(x = 3, 5, 9)
```

```
## [1] 5
```

Следует помнить, что если `...` указаны в середине списка аргументов, то для всех последующих аргументов позиционное указание значений становится невозможно и необходимо явно задавать пару `аргумент = значение`.

### Вызов анонимных функций {-#syntax-function-lambda}

Вызов анонимных функций в R выглядит следующим образом: вместо названия функции мы пишем `function(x) { some operations with x }`. Часто анонимные функции используются в сочетании с функциями семейства `*pply` (подробнее в [*разделе*](#functions-lambda) по созданию функций):


```r
sapply(X = 1:5, FUN = function(x) x + 1)
```

```
## [1] 2 3 4 5 6
```

С относительно недавнего времени эту запись можно немного сократить и вместо `function(x)` использовать `\(x)`. Символ `\` был выбран в данном случае как напоминающий символ $\lambda$, используемый для обозначения лямбда-выражений (аналоги анонимных функций в R) в функциональных языках.

## Служебные символы {-#syntax-service-symbols}

### Конец выражения {-#syntax-semicolon}

Для маркировки конца выражения в R используется `;`. Однако парсер интерпретатора читает код построчно. Это значит, что если не писать более одного выражения на одной строке, то указывать `;` нет необходимости, достаточно переноса строки. В результате вот такие два выражения идентичны:


```r
# два выражения на одной строке
x <- 5; y <- 3
x + y
```

```
## [1] 8
```


```r
# два выражения отдельно
x <- 5
y <- 3
x + y
```

```
## [1] 8
```

### Фигурные скобки {-#syntax-curly-braces}

Фигурные скобки используются в тех ситуациях, когда необходимо несколько выражений объединить в один блок. Чаще всего это необходимо при объявлении функций, в циклах и в некоторых случаях при использовании условных операторов (if ... else/ifelse/switch, см. [*Условные операторы*](#eval-conditions)). Результатом выполнения блока будет результат последнего выражения:


```r
result <- {
  y <- 2 * 3
  z <- y ^ 2
  x <- y + z
}
print(result)
```

```
## [1] 42
```

В том случае, когда тело функции или цикла составляет одно выражение, фигурные скобки можно опустить. В таком случае выражение после `function()`/`for` на той же строке или одна следующая строка считается как относящиеся к функции/циклу:


```r
for (i in 1:3) 
  print(i)
```

```
## [1] 1
## [1] 2
## [1] 3
```

### Комментарии {-#syntax-commentaries}

В R для комментирования используется символ `#`. Если в какое-то место на строке поставить знак комментария, то вся оставшаяся часть строки будет считаться закомментированной. Исключение --- если знак комментария находится внутри выражения, окруженного кавычками:


```r
x <- 5 # это комментарий
x <- "# а вот это уже не комментарий"
```

Обычно строку комментария ставят перед комментируемым выражением. Однако если комментарий короткий, то можно, как и в примере выше, писать комментарий после комментируемого выражения, на той же строке.

На данный момент R не поддерживает комментирование блоками, как это можно делать в других языках с помощью выражения вида `/* commented lines of code */`, поэтому каждую строчку надо комментировать отдельно.

За пределами базового R, но в сопутствующих пакетах, знак `#` может иметь иные значения, например, в RMarkdown он используется для создания заголовков и внутренних ссылок.

### Кавычки {-#syntax-quotes}

В R используются три вида кавычек: кавычки ("), апостроф (') и обратный апостроф (\`). Простые кавычки и апостроф взаимозаменяемы, в коде можно использовать и то, и другое, в том числе и комбинированно. Единственное, следует выдерживать стилистическую однородность и использовать какой-нибудь тип как основной, а второй --- только в тех ситуациях, когда надо написать сложное выражение. Например, такие ситуации возникают при написании запроса к SQL-базе данных: в SQL, как правило, апострофы используются для текстовых значений и дат, а кавычки --- для названий таблиц: `dbGetQuery(con, "select * from mytable where dt >= '2018-01-01'")`.

Обратный апостроф используется при необходимости определённым образом выделить символьную запись. Например, обратные апострофы используются в том случае, когда колонка датафрейма или иной объект имеет пробелы или другие символы в названии, названа с использованием кириллицы или другого нелатинского шрифта и т. д. Например:


```r
`это кириллица` <- 'объект с кириллическим названием и пробелом'
print(`это кириллица`)
```

```
## [1] "объект с кириллическим названием и пробелом"
```

Помимо обращения к объектам со специфичным названием, обратный апостроф может использоваться при создании собственных операторов:


```r
`%~%` <- function(x, y) 
  paste("new operator's result:", x,  "^", y, "=", x ^ y)
2 %~% 3
```

```
## [1] "new operator's result: 2 ^ 3 = 8"
```

Также обратный апостроф используется в rmarkdown-разметке для выделения фраз или создания коротких исполняемых выражений в самом тексте, а также для создания отдельных чанков кода. Например, так в тексте выглядит выражение \`x \<- 2 \* 9\`: `x <- 2 * 9`.

<!-- ```{r 01-syntax-17, eval = F, include = T, wrapper = T} -->

<!-- x <- 2 * 9 -->

<!-- ``` -->

## Зарезервированные слова {-#syntax-reserved-words}

Как и во многих других языках, в R часть слов является зарезервированными, то есть за ними закреплено определённое значение (функционал), и пользователь не имеет возможности использовать их в качестве имён объектов. Основные зарезервированные слова (согласно документации R Foundation) можно посмотреть с помощью `?Reserved`:


```r
if else repeat while function for in next break
TRUE FALSE NULL Inf NaN
NA NA_integer_ NA_real_ NA_complex_ NA_character_
... ..1 ..2 etc
```

Слова, которые уже обозначают функции используемых пакетов или глобальных переменных, не рекомендуется использовать в качестве названий объектов.
